[借香港過橋] 肩負兩大任務 港角色不可替代

一場突如其來的新冠肺炎疫情，打亂全球政經既定節奏；中國一年一度的「兩會」，史上首次推遲近3個月舉行，將於周四（21日）登場。

在疫情招致全球「去中國化」浪潮下，北京當局推出《關於金融支持粵港澳大灣區建設的意見》（下稱「金融30條」），以金融開放反擊國際孤立。北京智囊專家透露，「金融30條」因疫情和香港修例風波推遲3個月落地，現時因應國際及國內新形勢，是「後疫情時代」中國發展戰略調整的首炮。

全國兩會召開前，人民銀行等4部門突然發布大灣區「金融30條」，從支持港澳發展離岸人民幣業務、推進大灣區金融市場和金融基礎設施互聯互通、開展私募股權投資基金跨境投資試點等方面，全面釋放金融開放的訊號。

內地服務業對外開放 揭序幕

事實上，去年2月18日中央發布《粵港澳大灣區發展規劃綱要》，強調要將大灣區發展成為具國際影響力的國際科創中心，但隨後香港發生修例風波引發社會動盪，具體措施遲遲未見出台。

中國國際經濟交流中心產業規劃部部長、粵港澳大灣區戰略研究課題組組長王福強向本報表示，粵港澳大灣區的定位是內地服務業對外開放的壓力測試區，金融業作為最重要的高端服務業之一，今次舉措出台可視為拉開內地服務業對外開放的序幕。

兩會周四登場 標誌政經復常

王福強又透露，「金融30條」原本就作為大灣區規劃綱要首批落實措施，原計劃是在綱要頒布一周年，即今年2月前後推出，但因新冠肺炎疫情影響延遲出台，「包括4月海南自貿港2周年時，原本應發布總體方案也因疫情延遲；而國家上半年的工作重點在抗疫及大國博弈，但這些重點任務都在推進，選擇適當時機出台。」

隨着內地疫情先於國際社會受控，以全國兩會的召開為標誌，內地已經逐步恢復政治經濟運轉，因疫情擱置的重大戰略方案也將陸續回歸正常節奏，官方將之稱為「後疫情時代」的引領復甦之策。

恒大研究院院長任澤平則認為，大灣區「金融30條」的出台有3方面背景：1）是2018年以來高層宣布開放金融市場的政策陸續落地；2）是粵港澳大灣區建設要彌補資金流不夠的短板，金融合作有待加深；3）是疫情後全面推動復工復產，要加強金融對實體經濟的支持，有助恢復經濟健康。

促國際與中國 成利益共同體

事實上，在疫情「去中國化」、疊加中美關係緊張的外部形勢下，中國正探索一條新的發展路徑，決策層認為，惟有以開放促改革，化被動為主動，令國際社會與內地市場成為更堅固的利益共同體，才能增加「去中國化」的成本。

「雖然因疫情延遲落地，但大灣區金融30條現在推出更具現實意義。」王福強表示，在該文件發布的同日，中央政治局常委也召開會議，首次提出「構建國內國際雙循環相互促進的新發展格局」，這是高層為後疫情時代的發展作出重大戰略調整，在大國博弈更常態化趨勢下，對國際上「脫鈎論」的回應。

他指，「雙循環」戰略意味中國希望形成境內外經濟良性互動，但也不會將內地經濟的平穩發展完全寄託於國際環境的暢通，面對國際產業鏈、供應鏈可能存在的不確定性，「大灣區作為千億級別的平台，率先打響第一炮。」

（系列三之一）

作者：潘攀

責任編輯：劉婉雯

所以林鄭先要搵pr對外講一國兩制冇受損

搵鬼信咩